\chapter{Limitações Financeiras e Regulamentares}
\label{chap:regulory_NFR}
\section{Questões empresariais}
\begin{linenumbers}
Após uma análise de negócio através da realização de Business Model Canvas (em anexo na secção \ref{sec:bmc}) foi possível retirar várias conclusões.\par
Devido à natureza do projeto estar inteiramente ligado ao \acrshort{nei} e o seu propósito estar ligado diretamente a um órgão integrante do \acrshort{dei}, os seus custos do \textit{hosting} são suportados pelo \acrshort{dei}/\acrshort{fctuc} pois este estará integrado nos seus servidores.\par
Sendo que o \acrshort{nei} é uma entidade sem fins lucrativos, o nosso sistema de informação também não gera qualquer tipo de lucros. Sendo que o nosso sistema não tem qualquer tipo de custos, não é relevante identificar qualquer tipo de questão deste tópico. Como tal, a elaboração e manutenção do sistema são realizados por elementos do próprio \acrshort{nei}, sob a condição de trabalho de voluntariado (membros da coordenação ou colaboradores).
Quanto à manutenção futura do \acrshort{si}, esta fica restringida às possibilidades da equipa e aos futuros encarregues de mandatos do núcleo, sendo que a única garantia será que haverá sempre alguém encarregue de resolver qualquer problema que possa ter surgido sendo neste caso atribuído ao Coordenador do Pelouro de Informática e, não havendo disponibilidade deste, passando imediatamente para um membro da Direção.
\end{linenumbers}

\section{Questões regulamentares}
\subsection{Termos e Condições}
\begin{linenumbers}
Devido ao facto da plataforma necessitar de informações do utilizador e de informação providenciada pelo sistema, este apresenta e está desenvolvido em torno de certas condições que estarão disponíveis nos Termos e Condições de utilização, sendo este um novo requisito encontrado para o sistema \acrshort{nei} 4.0. Nesta secção será especificado que tipo de informação é apresentada e recolhida dos utilizadores do sistema, as responsabilidades como detentores destas informações e as condições sobre as quais esta informação pode ser utilizada.
\end{linenumbers}

\subsection{Condições impostas pelo GDPR}
\begin{linenumbers}
\subsubsection{Consentimento}
Como a plataforma terá uma página que visa mostrar os elementos da equipa do \acrshort{nei} será necessário o consentimento dos mesmos para que estes possam estar representados.\par
Como não há uma ação de registo e a autenticação é feita a partir de dados retirados da Base de Dados do \acrshort{dei}, também é necessário o consentimento dos utilizadores para que essa informação possa ser usada e estes possam efetuar a autenticação na plataforma. Esta informação é obtida através de Lightweight Directory Access Protocol \cite{ldap} (\acrshort{ldap}).\par
No ato de aceitação o utilizador será informado de qual será o uso dos seus dados e que pode, no seu perfil, retirar o seu consentimento a qualquer altura, perdendo assim, direito à conta.

\subsubsection{Breach Notification}
Sob o efeito da \acrshort{gdpr} \cite{gdpr}, tem de ser feita uma verificação da integridade dos dados regularmente, de forma a garantir que não houve qualquer tipo de alteração externa indevida, ou violada. Sendo que a plataforma será hospedada nos servidores do \acrshort{dei} da \acrshort{uc}, aos quais não teremos acesso total, esta verificação não poderá ser realizada pelo nosso sistema, visto que não há acesso aos \textit{logs} necessários para a realizar. De qualquer forma, caso haja alguma intrusão, os utilizadores serão avisados de tal por email, através do sistema de emails.

\subsubsection{Right of Access}
Cada utilizador do sistema tem o direito de, a qualquer momento, fazer um pedido de toda a sua informação que o sistema recebe ou armazena. Assim deverá existir uma opção para que o utilizador, caso pretenda fazer este pedido, possa receber a sua informação e, em consequência desta disponibilização, decidir se os dados que o sistema possui são adequados, ou seja, se necessitam de alguma retificação, se existem dados que o utilizador considere excessivos e queira eliminá-los do sistema ou se está tudo de acordo com a informação que o utilizador pretende que exista no sistema.\par
Para que o sistema siga este direito de acesso deverá existir uma nova funcionalidade no sistema para que um utilizador autenticado permita fazer uma solicitação de toda a informação que o sistema tem deste, sendo possível editar esses dados de modo a que seja o mais conveniente para cada utilizador. 

\subsubsection{Right to be Forgotten}
O direito ao esquecimento, ou direito ao apagamento de dados pessoais, presente no 17º artigo do \acrshort{gdpr} \cite{gdpr}, dita que utilizadores devem ter a possibilidade de eliminar os seus dados pessoais de uma plataforma, de forma a que estes não possam continuar a ser consultados ou utilizados.\par
Este direito não está presente em todas as situações, dado que existe um conjunto de condições necessárias (não mutuamente) para que seja aplicável \cite{forgotten}:\par
\begin{enumerate}
    \item Os dados já não são necessários para cumprir o propósito original para o qual foram recolhidos.
    \item O utilizador retira o seu consentimento para a utilização dos dados (caso o acordo dependa do seu consentimento em primeiro lugar).
    \item Os dados do utilizador são utilizados de forma ilegal pela organização que os possui.
    \item Se a organização for legalmente obrigada a eliminar os dados.
\end{enumerate}
Também existe um conjunto de situações em que uma organização tem o direito de manter e utilizar os dados do utilizador, independentemente do mesmo desejar a sua eliminação \cite{forgotten}:\par
\begin{enumerate}
    \item Os dados têm valor no âmbito do interesse público (saúde ou segurança pública).
    \item Os dados estão a ser utilizados para cumprir uma obrigação legal.
    \item Os dados têm um papel importante em investigação científica ou histórica, assim como também estudos estatísticos de importância pública.
    \item Os dados são necessários no âmbito medicinal de prevenção, sendo que neste caso, são apenas utilizados por um profissional de saúde que tem o dever de manter a confidencialidade dos mesmos.
    \item Um caso legal necessita da preservação dos dados (na defesa de um arguido, por exemplo).
\end{enumerate}
No caso do \acrshort{nei} 4.0, tal como com o  direito ao acesso dos dados, o utilizador deve ter o direito a consultar os seus dados no sistema e invalidá-los caso estes estejam incorretos. No entanto, esta função não se aplica a todas as facetas do software visto que, por exemplo, é pretendido manter um registo de requisições e devoluções de materiais, de forma a mais facilmente controlar o inventário e assegurar a sua integridade. Esta funcionalidade perderia o seu propósito se fosse possível eliminar livremente segmentos do registo, dado que é necessário que cada movimento esteja ligado à identidade do estudante ou funcionário do \acrshort{dei} que fez a requisição.

\subsubsection{DPO}
Referindo à Secção 4, Artigo 37º - Encarregado da proteção de dados \cite{lei58}, só é obrigatório designar um EPD (ou \acrshort{dpo}) em alguns casos.
As entidades públicas estão sempre obrigadas a ter um EPD. O artigo 12.º da Lei 58/2019 \cite{lei58} regula mais concretamente a designação de EPD em entidades públicas.\par
Remetendo para o artigo 12, alínea f) todas as instituições de ensino superior públicas, independentemente da sua natureza são obrigadas a nomear um EPD. O EPD que exerce o cargo/posição atualmente, foi nomeado pela \acrshort{uc}, no Despacho n.º 9256/2018 \cite{despacho} do Diário da República, Paulo Simões Lopes, pelo que em caso de qualquer dúvida ou questão é possível formalizar contacto através do e-mail epd@uc.pt.\par
Algumas funções inerentes ao cargo de um EPD (Artigo 39º):
\begin{enumerate}
    \item Informa e aconselha o responsável pelo tratamento dos dados, bem como o trabalhadores que tratem os dados, a respeito das suas obrigações nos termos do RGPD (ou \acrshort{gdpr});
    \item Controla a conformidade dos procedimentos adotados pelo responsável pelo tratamento ou pelo subcontratante;
    \item Presta aconselhamento no que respeita à avaliação de impacto sobre a proteção de dados e controla a sua  realização;
    \item Coopera com a autoridade de controlo.
\end{enumerate}
\end{linenumbers}

\section{Anexo - \textit{Business Model Canvas}}
\label{sec:bmc}
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/biz&regulatory/bmc.png}
    \caption{\acrshort{bmc} do sistema}
    \label{fig:bmc}
\end{figure}